台灣車用晶片業者提高產能到103%供美德日 不供中國

車用晶片午餐會》台積4巨頭出席 經長：達成1共識、3方向擠量
2021/01/27 15:50

午餐會結束後，力積電董事長黃崇仁（中）步出會場（記者黃佩君攝）

〔記者黃佩君／台北報導〕全球鬧車用晶片荒，包括美國、德國、日本都相繼致函台灣政府，希望晶片廠增產因應。經長王美花今邀集台灣4大晶片廠商於經濟部舉行午餐會，她表示包括台積電副總、力積電董事長黃崇仁、世界先進副總、聯電總經理均出席。廠商表示目前產線「不僅滿載且超載」，但會中仍達成共識願意配合政府增產車用晶片。方法則分3方向，分別是透過產線優化將產能拉高到103%、把車用晶片「Supporting Rate」調到最高，以及與其他產品客戶進行協調等。

車用晶片荒席捲全球，3國致函台灣政府也凸顯台積電獨特供貨地位。王美花昨晚間緊急邀請4大晶片製造廠今於經濟部進行午餐會，商討是否能為車電晶片再增加供貨。

此外，德國經濟部長日前表示將致函台灣請求協助，今德國德國經濟辦事處長林百科（Axel Limberg）等人也被直擊出現在經濟部轉達函文。

對商討結果，王美花今下午親自出面說明，表示4大晶片廠均派高層出席，達成1個結論以及3個方向。她表示，台積電副總、力積電董事長黃崇仁、世界先進副總、聯電總經理均出席，4家業者都提到生產線是「滿載供不應求的，甚至是超載的」。

但因若沒辦法提供車用晶片，將造成車廠無法生產，影響的產業鏈非常重要，因此今天仍針對增產達成共識。她表示，1個共識就廠商也了解到重要性，願意配合政府增產。具體生產有3個方向，第1就是將生產線優化，本來可100%生產的產能，儘量拉高到102%、103%，多出來的量都會提供給車用晶片。

第2則是將車用晶片的「Supporting Rate」調到最高。王美花說，廠商對不同產業會有不同的「Supporting Rate」，下單100片約可給到80或70片；今晶片廠承諾車用晶片是「Supporting Rate」最高的，將用最優先態度來解決車用晶片需求。

第3則是因車用晶片需求緊急、量也相當大，晶片廠願意跟其他產品的客戶進行協調，看哪些願意延後一點、量少一點，協調後多出來的量全部都轉供給車用晶片。她也指出，這涉及非常複雜的商業談判，也要其他客戶能體諒、願意一起合作，才可能有比較大的進展。

王美花指出，今天是一個好的開始，但問題牽涉到較長期需求，需要一些時間解決，「不是今天講了今天就可以解決」，但台灣業者也願意盡最大的努力來解決車輛產業問題，此也凸顯台灣半導體產業在商品上非常重要的角色。

而近期因車用晶片需求搶手，也傳出漲價、晶片廠將調整供貨對象、排擠到台廠車電供應鏈，以及半導體材料短缺等。王美花表示，對漲價與否未討論，晶片廠都表示將確保目前已經下單客戶的權益；對半導體材料短缺傳聞，目前則未聽到有這樣的訊息。

歐美傳停供中國車用晶片
04:102021/01/21 工商時報 蘇崇愷

陸媒20日報導，歐美政府正在草擬方案，要求歐美半導體業者全面停供大陸汽車企業晶片。市場分析指出，跨國車企在大陸的合資公司恐被迫進行調整，特別是以德國為主的歐洲車企，不得不從退出大陸市場，或分拆大陸與全球業務兩種策略中二選一。

方案顯示，迫於現實的壓力，歐美半導體業者選擇與美國站在一起。雖然大陸在車載半導體的IC設計、封裝測試、晶圓製造等各個領域都有所突破，但在一定時間內，仍必須依賴歐美半導體巨頭。

報導稱，由於大陸自主品牌98％以上的車載半導體來自於歐美供應商，若遭到停供，車企恐陷入大規模停產狀態。而部分自主品牌也將修改車載半導體的標準，改用1990至2000年代的淘汰產品因應。半導體短缺會立刻造成大陸某地生產工廠停產，要恢復到正常水準，通常需要九個月或更長的時間。

對於合資公司而言，大陸是全球最大的單一消費市場，停產對其整體影響很大，因此不太容易出現完全停供大陸車用晶片的局面。

在目前市況方面，第一財經引述市場人士指出，由於8吋晶圓廠生產線產能告急，預計2021年第一季汽車及電子產品晶片供應仍吃緊，相關產業鏈企業訂單已排到年底。

導致車用晶片供應吃緊主要有兩大原因：一、自2020年以來，全球電動汽車銷量激增，下半年以來汽車業強勁復甦，促使眾多車企爭搶有限的晶片資源，造成車用晶片供應短缺，而此一趨勢預計未來數月內都很難緩解。

二、由於疫情期間居家辦公與娛樂需求帶動全球電子產品訂單暴增，一些高端電子產品的毛利更高，令半導體業者將生產線轉產電腦電子產品，導致全球半導體產能分配不均。

然而，最根本的問題在於全球對晶圓廠生產設備的投資仍然不足。市場研究機構Gartner分析師盛陵海表示，現在的問題是使用較舊的8吋晶圓生產的業者不容易提高產量，全球8吋生產線還是非常缺乏，而對於新設備的投資也不夠多，這導致晶片吃緊的情況還將持續。

面對晶片短缺問題，部分大陸車企已開始考慮自行研發車用晶片。上汽通用五菱近日宣布，將迅速拉動中心各部門資源，建立TDC晶片陸產化工作小組，以確保各專案產能不受供應商影響。此外，比亞迪也已布局晶片業務，該公司擬將半導體業務分拆上市。

需求增長、缺乏技術+地緣政治影響 中車用晶片恐短缺10年
2021/01/19 20:29

〔財經頻道／綜合報導〕全球各大車廠正面臨車用晶片短缺問題，並因此紛紛削減汽車產量，中國國家新能源汽車技術創新中心（National New Energy Vehicle Technology Innovation Center）總經理更表示，中國的汽車晶片短缺時間，可能會持續長達10年之久，但短缺原因卻和當前晶片業者的車用晶片產能不足關係不大，而是受中國對電動車的需求不斷增長、國內缺乏技術知識，和持續的地緣政治緊張局勢影響所致。

《彭博》今（19）報導，中國國家新能源汽車技術創新中心總經理Yuan Chengyin表示，中國的汽車晶片短缺，恐會持續長達10年，不過，如因錯誤預測導致的訂購量錯誤，和疫情造成的工廠中斷等短期因素，預計將自然解決，更嚴重的問題，是中國對電動車的需求不斷增長、國內缺乏技術知識，和持續的地緣政治緊張局勢。

Yuan指出，中國晶片產業正承受著巨大壓力，而此問題不可能在一夜之間解決，在中國公司建立自己的晶片製造能力，並自行製造用於電動車的車用晶片之前，中國的車用晶片供應鏈將繼續受到全球趨勢影響，甚至若中國在車用晶片上無法自給自足，則其汽車工業恐會退回到幾十年前的狀態。

Yuan也稱，中國汽車芯片產業創新戰略聯盟（The China Automotive Chip Industry Innovation Strategic Alliance）正物色中國晶片製造商可以著手生產的半導體產品，但並未透露在全球車用晶片短缺之際，中國的汽車製造商是否會面臨停產。

據報導，中國是世界最大汽車市場，其2020年汽車總銷量達到2530萬輛，預計今年汽車銷量，將現2017年以來首次增長，達到約2720萬輛。

德國會搵方法轉售支那架啦

德國經濟部長阿特麥爾籲請台灣政府，為德國處境艱難的汽車產業提高晶片供給量。 (來源：維基共享資源，作者RudolfSimon，CC by 3.0)

繼德國經濟部長阿特麥爾日前致函台灣政府，請求擴大供應晶片後，日經新聞報導，美國與日本也請求台灣當局提高半導體產量。

tsmc:將對供支晶片值入自毀模式

其他國家都生產到晶片，只不過良率同產能比唔上台積電。就算大陸自己研發到晶片，佢都生產唔到出嚟，就算生產到個良率同產能都遠遠追唔到，即係始終都要靠人哋

汽車行業正面對芯片（晶片）缺貨的困境，內媒引述消息指，歐美正在起草方案，要求半導體製造商全面停止向中國汽車廠家提供芯片。中國自主品牌98%以上的車載半導體來自於歐美供應商，在消耗完現有存貨後，恐進入大面積停產狀態。跨國汽車製造商在中國的合資公司被迫進行調整，特別是以德國為主的歐洲汽車製造商，不得不從兩種方案中二擇其一。

報道指，第一種方案是徹底退出全球的最大汽車市場，第二種方案是把中國的業務和全球的業務進行分拆，使中國業務更加獨立於全球業務，採取雙系統的做法。半導體短缺，會立刻造成中國某地生產工廠停產。要恢復到正常水平，通常需要9個月或者更長的時間。

中國自主品牌98%以上的車載半導體來自於歐美供應商

日經產大臣：以政府立場請託台灣增產半導體
2021年1月26日 週二 下午10:19·3 分鐘 (閱讀時間)

【本報綜合報導】日本經濟產業大臣梶山弘志26日表示，因汽車使用為主的半導體缺貨，的確有向台灣當局請求協助，「以日本政府的立場，向台灣當局請託推動半導體廠商增產」。

tsm

奧迪、福斯產線被迫暫停！車用晶片缺貨至少半年，重創德國經濟

Tsm真係台灣鎮島神器

中國在車用晶片上無法自給自足，則其汽車工業恐會退回到幾十年前的狀態。

基本上沒有分別。豬國要在美德日搜購然後運回去不難。

希望台灣政府全面禁止對中國出口晶片

首先要有貨，而家外國都唔夠

如果玩野

粒Chip set 地理鎖

一通電 要check gps
GPS 向中國境內 就唔work / 出錯

先最毒

TSM :我買比歐洲 係唔會有問題

不過一向中國用出錯唔係我問題

台灣應該係製造唔係設計阿麻

仲有晶片要用專用盒去運
一除盒就要去用 再pack 返會好易壞 （esd 問題）
向個盒到做手腳 有gps check
到時就知邊個賣去中國

之後將佢供貨期排到最後

跪求

格羅方德、三星都出到跟本有心做就整到

汽車晶片 可能用14nm 就得

Intel 三星 應該可以生產到

德國經濟部長阿特麥爾（Peter Altmaier）呼籲台灣政府，為德國處境艱難的汽車產業提
高晶片供給量；對此，德國外交部25日強調，德國對台政策並沒有改變。

好撚核突